70國領袖出席一戰結束百年紀念 馬克龍：為和平作戰

70國領袖出席一戰結束百年紀念
馬克龍：為和平作戰

法國總統馬克龍促請各國領袖毋忘戰爭教訓。美聯社

昨天是第一次世界大戰結束100周年，法國於首都巴黎舉行紀念儀式，美、俄、德等約70個國家領袖和代表出席。一戰是人類歷史黑暗時刻，給國際社會深刻教訓，在當今民族主義、保護主義、單邊主義抬頭下，法國總統馬克龍促各國為和平聯合作戰、建立希望而非恐懼。

紀念儀式在巴黎凱旋門無名英雄紀念碑前舉行，當地早上11時，即100年前德國簽署停戰協定、戰爭結束一刻，巴黎全市響起鐘聲紀念。惟一眾乘巴士到場的領袖卻遲到，鐘聲響起時，各人仍撐着雨傘沿香榭麗舍大道步行，遲了數分鐘才進場。以安全為由自行乘專車到場的美國總統特朗普和俄羅斯總統普京就更遲，兩人見面時握手。

呼籲共建希望而非恐懼

馬克龍在儀式上致辭，促請各國領袖別忘一戰殺戮。「屠殺後100年，傷痕在今日世界的面孔上仍清晰可見。」他呼籲各國聯合起來「為和平作戰」，「讓我們彼此間建立希望，而非恐懼」。他指，「我們聯合起來，可以擋開威脅：全球暖化、環境破壞、貧窮、饑餓、疾病、不公及冷漠」。他續說：「民族主義背叛愛國主義。說『我們的利益為先，不理對其他人怎樣』，是除掉對一個國家最重要、可能令生活偉大的東西：道德價值。」常自稱為民族主義者的特朗普，聽時板着面。

在多國外交關係緊張下，貴賓排位安排亦費了心思：馬克龍與德國總理默克爾並坐，默克爾的另一旁會是特朗普伉儷。在馬克龍夫人的旁邊，則是普京。

馬克龍的助手事前表明尋求籌辦一場「不只是緬懷歷史、更要反思現狀、對當今世界有意義」的活動，因此儀式內容力求國際性和跨文化，其中一個環節由學童以八種語言讀出親證戰爭結束者寫給親人的信，表達對和平的喜悅，當中有來自法國和英國軍人、中國工人、一名法國婦人等。而應邀表演的則有法國出生的美籍華裔大提琴家馬友友、西非歌手Angelique Kidjo，以及俄羅斯指揮家領導的歐洲青年交響樂團。

到下午，馬克龍主持首屆巴黎和平論壇，三天的議題包括全球治理、氣候變化、網絡監管等。普京、埃爾多安都出席，但特朗普表明不感興趣。

各國領袖出席儀式欣賞西非歌手Angelique Kidjo表演。美聯社

偕默克爾參觀元帥車廂

馬克龍和默克爾前日在一戰停戰協定簽署地、巴黎東北約60公里的貢比湼森林，為紀念法德和解的新牌匾揭幕，牌上用法文和德文寫明馬克龍和默克爾兩人「在此重申法德和解對歐洲與和平的價值」。這段文字讀出後，兩人微笑牽手，友好輕擁。

兩人並參觀了見證兩次大戰法德仇怨的「元帥車廂」複製品；1918年年11月11日，法國元帥福熙代表協約國陣營與德國簽停戰協定，地點就在他的私人火車卡；二戰期間，納粹魔頭希特拉一心雪恥，選擇在同一個車廂內，在一場戰役後接受法國投降。這是1945年以來，法德兩國領袖首次在一戰停戰協定簽署地聚首，默克爾亦是二戰後首位到訪該地的德國領袖。

法新社/路透社

下一則
下一則
因雨缺席陣亡美軍紀念 特朗普捱轟

因雨缺席陣亡美軍紀念 特朗普捱轟
英皇室向陣亡軍人致敬
港退伍軍人中環悼一戰

兩次大戰都係靠美國佬
而家走黎反美 請問吸取左乜教訓？

真係諷刺，一戰打得成就係因為德國周邊國家遏制住德國既崛起，英法就可以崛起，德國就唔比，仲有冇天理，抵你地比德國佬打到殘廢

吓
講到好似英法宣戰先噉

佔中都係最衰班學生搞搞震
港共好慘

有班蛔豬難民力架就唔撚和平